\chapter{Projeto e Implementação}
\label{sec-projeto}

A fase de projeto envolve a modelagem de como o sistema será implementado de fato com a adição dos requisitos tecnológicos e de caráter não funcional. Esses recursos são intimamente correlacionados às plataformas de implementação adotadas, tais como linguagem de programação, \textit{frameworks}, mecanismo de persistência, entre outros.

Na Seção~\ref{sec-projeto-tecnologias} serão apresentadas as tecnologias utilizadas; na Seção~\ref{modelos-frameweb} serão mostrados os modelos FrameWeb produzidos para essa implementação; na Seção~\ref{sec-projeto-arquitetura} será mostrada a arquitetura do sistema com suas camadas; e finalmente na Seção~\ref{sec-projeto-apresentacao} será apresentado o sistema por meio de capturas de tela e explicações de como funciona a navegação.

%\section{Pacotes do SCAP}

%A divisão de pacotes do SCAP segue o que foi proposto no FrameWeb, com as classes subdividas em  pacotes: Controle, Aplicação, Domínio,  Persistência e Visão.

%O pacote br.ufes.scap.services contém as classes de aplicação responsáveis pela execução dos casos de uso e implementação da lógica de negócio.

%O pacote br.ufes.scap.controllers contém as classes de Controle, responsáveis pela comunicação entre o pacote de visão e o de aplicação, tratando os estímulos enviados e recebidos pelo usuário.

%O pacote br.ufes.scap.domain contém as classes de domínio de todo o sistema, que representam as entidades do mundo real e seus atributos.

%O pacote br.ufes.scap.presistence contém as classes responsáveis pela lógica de acesso a dados do sistema. Elas são responsáveis por fazer a persistência das classes de domínio no banco.

%Os arquivos do pacote de visão - br.ufes.scap.vision - são responsáveis pela interação direta com o usuário com a apresentação das páginas em html.

\section{Tecnologias Utilizadas}
\label{sec-projeto-tecnologias}

Como já previamente mencionado, essa versão do SCAP foi implementada na linguagem \textbf{Scala}, utilizando o \textit{framework} \textbf{Play}. Também usou-se a IDE \textbf{Eclipse} como ambiente de desenvolvimento para facilitar a implementação.

Para persistência de dados, isto é, o mapeamento entre as tabelas no banco de dados e os objetos, foi utilizada a ferramenta \textbf{Slick}. \textit{Slick} é uma moderna biblioteca de consulta e acesso a banco de dados para a linguagem Scala que permite que o usuário trabalhe com os dados no banco praticamente como se estivesse usando coleções Scala, mas ao mesmo tempo com total controle de quando o acesso ao banco acontece e quais dados são transferidos. O usuário pode escrever suas consultas ao banco em Scala ao invés de SQL, com o benefício da verificação estática em tempo de compilação, e da composicionalidade da linguagem Scala.

\textit{Slick} provê códigos para diferentes servidores, mas a API utilizada primariamente no projeto foi a de integração com o \textbf{MySQL}, o sistema de gerenciamento de banco de dados utilizado no projeto.

\section{Modelos FrameWeb} 
\label{modelos-frameweb}

Nesta seção, serão apresentados os modelos de entidades, persistência, aplicação e navegação do FrameWeb.

\subsection{Modelo de Entidades}
\label{modelodominio}

O modelo de entidades do SCAP é apresentado na Figura~\ref{modelo-dominio}. Para cada entidade, existe um tipo `simples' que interage com o Banco de Dados, e um tipo `completo' que é o tipo que de fato será utilizado na interface com o usuário em camadas superiores.

Por exemplo, no tipo `simples' da solicitação de afastamento, professor e relator são representados simplesmente pelas suas IDs em um valor \textbf{Long}; já no tipo `completo', um professor e um relator são objetos completos do tipo \textbf{Usuário}. Numa solicitação `simples', as datas de início e término de afastamentos e eventos são representadas pelo tipo \textbf{Timestamp}; na solicitação `completa' elas são representadas pelo tipo \textbf{LocalDate}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-modelo-dominio}
	\caption{Modelo de Domínio do SCAP}
	\label{modelo-dominio}
\end{figure}

Os tipos enumerados do SCAP também estão presentes no pacote de modelo, e são listados conforme mostra a Figura~\ref{tiposEnumerados}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-TiposEnumerados}
	\caption{Tipos Enumerados do SCAP}
	\label{tiposEnumerados}
\end{figure}

No tipo  \textbf{Onus}, TOTAL  indica que a universidade arcará com os custos da viagem relacionada ao afastamento; PARCIAL significa que a universidade apenas manterá a remuneração normal do professor, porém não custeará a viagem; e INEXISTENTE representa o caso em que mesmo a remuneração do professor é suspensa durante o afastamento.  \textbf{TipoAfastamento} apresenta valor NACIONAL para eventos realizados no Brasil e INTERNACIONAL para eventos no exterior. Em  \textbf{TipoParecer} os valores FAVORÁVEL e DESFAVORÁVEL indicam que o
parecer é a favor ou contra o afastamento, respectivamente~\cite{prado-2015}.

O \textbf{TipoCargo}, com os valores de CHEFE e SUBCHEFE, é necessário para melhor garantir a restrição de integridade de que no máximo dois professores podem executar mandatos simultaneamente, dado que estejam em cargos diferentes. Entretanto, o sistema não faz distinção na prática entre chefe e subchefe, ambos podem executar as mesmas atribuições.

O \textbf{TipoSetor}, com os valores de CT e PRPPG serve para designar qual é o setor que emitiu determinado parecer externo. 

O \textbf{TipoUsuario} foi criado para separar PROFESSOR e SECRETÁRIO. Como não há nenhum atributo específico de modelo que separa professor de secretário resolveu-se fazer a distinção entre os dois por tipo enumerado ao invés de herança de classe apenas por conveniência, facilitando a implementação da classe no pacote de persistência. Embora o diagrama de classes da seção anterior apresente a relação por herança, o modelo de domínio foi modificado para refletir a mudança na implementação. 

O tipo \textbf{StatusSolicitacao} indica em qual estágio o afastamento se encontra. Foram modelados dois diagramas de estado para explicar quando e como ocorrem as mudanças de um status para outro. 

A Figura~\ref{dig-estnacional} representa o diagrama de estados de uma solicitação de afastamento nacional enquanto a Figura~\ref{dig-est-internacional} representa o diagrama de estados de uma solicitação de afastamento internacional.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-dig-est-nacional}
	\caption{Diagrama de estados para solicitação de afastamento nacional no SCAP}
	\label{dig-estnacional}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-dig-est-internacional}
	\caption{Diagrama de estados para solicitação de afastamento internacional no SCAP}
	\label{dig-est-internacional}
\end{figure}

Um detalhe importante é que cada tipo enumerado é um \textit{object} que estende a classe abstrata \textbf{Enumeration}. Isso será explicado com maior detalhamento em seções seguintes, mas cada \textit{object} é unico, não sendo criado um elemento separado para cada uso. Instâncias de classes que fazem uso desses tipos enumerados na verdade o fazem como \textit{strings}, porém com uma conversão forçada do valor enumerado para \textit{string}. Portanto, no modelo de entidades, as instâncias de tipo enumerado foram representadas com asterisco para relembrar esse detalhe. 

Para quem gostaria de usar tipos enumerados como instâncias particulares, bastaria importar a classe Enum de Java e usá-la, essa opção está sempre disponível. Optou-se por usar os tipos enumerados próprios do Scala para apresentar suas diferenças em relação a versão tradicional.



\subsection{Modelo de Persistência}

O modelo de persistência do sistema é apresentado na Figura~\ref{modelo-persistencia}. Os métodos \textbf{save} e \textbf{update} têm como parâmetro qualquer elemento possível (\textbf{Any}) porque essa é a assinatura desses métodos em \textbf{BaseDAO}. Porém dentro do método \textbf{save} e \textbf{update} em cada classe, o elemento deve ser obrigatoriamente convertido em um elemento pertencente à própria classe antes de usado.

Além dos métodos básicos do CRUD, outros métodos foram adicionados às classes de persistência por demanda, especialmente métodos de busca.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-modelo-persistencia}
	\caption{Modelo de Persistência do SCAP}
	\label{modelo-persistencia}
\end{figure}



\subsection{Modelo de Aplicação}

O modelo de aplicação é o responsável por mostrar como as classes da camada de aplicação --- que implementam a lógica de negócio do sistema, descrita nos casos de uso --- se relacionam com as classes de controle e de persistência.

As classes de controle (\textit{controller}) dependem das classes de aplicação (\textit{service}) e estas, por sua vez, dependem das classes de persistência (sufixo DAO, representadas no modelo pelos \textit{traits} que as definem) para salvar, atualizar, recuperar ou remover (CRUD) os objetos afetados pelos estímulos gerados pelo usuário do SCAP.

Para uma melhor apresentação visual, são apresentados dois modelos. A Figura~\ref{fig-modelo-aplicacao-secretaria} mostra as aplicações relevantes a usuários, mandatos e parentescos. A Figura~\ref{fig-modelo-aplicacao-nucleo} mostra as aplicações relevantes a solicitações, pareceres internos e externos, e-mails e  usuários (as aplicações referentes a usuários são representadas duas vezes pois são relevantes nos dois contextos).

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/scap-modelo-secretaria}
	\caption{Modelo de Aplicação do SCAP - Aplicações relevantes a usuários, mandatos e parentescos}
	\label{fig-modelo-aplicacao-secretaria}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/scap-modelo-nucleo}
	\caption{Modelo de Aplicação do SCAP - Aplicações relevantes a solicitações, pareceres internos e externos, e-mails e usuários}
	\label{fig-modelo-aplicacao-nucleo}
\end{figure}

Nessa versão do SCAP, optou-se por permitir que uma classe de controle pudesse ser dependente de múltiplas classes de aplicação, enquanto uma classe de aplicação é ligada a no máximo uma única classe de persistência, para facilitar a implementação.



\subsection{Modelos de Navegação}

Modelos de Navegação são diagramas de classes da UML que representam os diferentes componentes da camada de Lógica de Apresentação, como páginas Web, formulários HTML e classes de ação do \textit{framework Front Controller}. Esses modelos guiam a codificação das classes e componentes dos pacotes de Visão e Controle \cite{Souza2007}.

Como exemplos, apresentamos aqui modelos de navegação para três casos de uso: Registrar parentesco, Registrar Parecer Externo e Editar seu Perfil.

Para registrar parentesco, inicialmente a partir do menu principal, o secretário vai para a página Web onde preenche um formulário com um novo parentesco ao selecionar dois professores distintos que já não tenham parentesco cadastrado previamente. Terminado o processo, o usuário é redirecionado de volta para o menu principal. Este modelo de navegação é mostrado na Figura~\ref{fig-addParentesco}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-add-parentesco}
	\caption{Modelo de Navegação do SCAP - Registrar Parentesco}
	\label{fig-addParentesco}
\end{figure}

Para registrar parecer externo, inicialmente a partir do menu principal, o secretário vai para a página Web na qual são listadas as solicitações e  escolhe visualizar uma solicitação específica, sendo direcionado para uma página Web que exibe informações mais detalhadas sobre a solicitação escolhida. Dado que a solicitação seja para um evento internacional e seu status atual seja \textbf{aprovada-DI} ou \textbf{aprovada-CT}, há uma opção para o usuário adicionar o parecer, preenchendo o formulário ao selecionar o julgamento (Favorável ou Desfavorável), fazer o \textit{upload} do documento associado, enquanto o órgão emissor já é pré-determinado (CT caso o status atual da solicitação seja \textbf{aprovada-DI} ou PRPPG  caso seja \textbf{aprovada-CT}). Concluído o processo, o secretário é redirecionado de volta para o menu principal. Este modelo de navegação é mostrado na Figura~\ref{fig-reg-parecer-externo}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-reg-parecer-externo}
	\caption{Modelo de Navegação do SCAP - Registrar Parecer Externo}
	\label{fig-reg-parecer-externo}
\end{figure}

Para editar seu perfil (um usuário, seja ele professor ou secretário, pode editar apenas seu próprio perfil), inicialmente a partir do menu principal, o usuário vai para a página Web na qual é apresentado um fórmulário com seu nome, e-mail e senha, por meio do qual ele modifica os campos que quiser e confirma a edição, sendo direcionado de volta para o menu principal. Este modelo de navegação é mostrado na Figura~\ref{fig-edituser}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-edit-user}
	\caption{Modelo de Navegação do SCAP - Editar seu perfil}
	\label{fig-edituser}
\end{figure}

Cada formulário tem um objeto \textit{form} e uma classe \textit{case} específicos para receber seus dados, embora isso não seja representado no modelo de navegação por questões didáticas. 

\section{Arquitetura do Sistema}
\label{sec-projeto-arquitetura}

O SCAP foi subdividido em três camadas --- Lógica de Apresentação, que abrange os pacotes de Controle e Visão; Lógica de Negócio, que abrange os pacotes de Aplicação e Domínio; e Lógica de Acesso a Dados, que representa o pacote de persistência --- seguindo a arquitetura do FrameWeb previamente explicada no Capítulo~\ref{capitulo2}.

\subsection{Camada de Lógica de Apresentação}

Nesta subseção, será explicado o funcionamento da camada de apresentação (com seus pacotes de Controle e Visão), destacando como as particularidades do \textit{framework Play} e da linguagem Scala influenciaram a sua implementação.

\subsubsection{Ações simples, Ações Customizadas e Autenticação}

A maioria das requisições recebidas por uma aplicação \textit{Play} são respondidas por meio de Ações (\textit{Actions}). Uma Ação é basicamente uma função que recebe uma requisição e gera um resultado a ser enviado para um cliente.

Um exemplo de uma Ação simples no contexto do SCAP se encontra na função de login, conforme mostra a Listagem~\ref{lst:actionSimples}.

\begin{lstlisting}[caption={Exemplo do uso de uma Ação no SCAP},label={lst:actionSimples},language=Scala]
    import play.api.mvc._

    def loginForm() = Action {
        Ok(br.ufes.scap.views.html.login(UserLoginForm.form))
    }
\end{lstlisting}

Quando essa função é chamada --- o que acontece por padrão sempre que o sistema é acessado sem nenhuma URL específica --- o usuário é direcionado para a tela de login, exibida na Figura~\ref{fig-login}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/scap-login}
	\caption{Tela de login do SCAP.}
	\label{fig-login}
\end{figure}

Porém, usar ações simples não é adequado para a maioria dos métodos, pois muitas vezes certo usuário não tem permissão para executar certo método. Nesses casos, mesmo que não haja uma navegação direta no sistema que permita ao usuário usar o método, ainda seria possível usá-lo diretamente via URL. A melhor maneira de evitar isso utilizando os recursos do \textit{framework} Play é usar \textbf{ActionBuilders} customizados. Foram criados quatro ações customizadas para o SCAP:

\begin{itemize}
    \item \textbf{AuthenticatedUsuárioAction}: permite que qualquer usuário --- professor ou secretário --- autenticado no sistema possa chamar a função. Este tipo de ação é usado em funções como: listar usuários, listar mandatos, listar parentescos, etc.;
    
    \item \textbf{AuthenticatedProfessorAction}: permite que apenas professores autenticados no sistema possam chamar a função. É usada em funções como: adicionar solicitação de afastamento, manifestar-se contra uma solicitação de afastamento, etc.;
    
    \item \textbf{AuthenticatedChefeAction}: permite que apenas professores autenticados no sistema e que estão no exercendo mandato de chefe ou subchefe do DI possam chamar a função. É usada, por exemplo, na função de designar um relator para uma solicitação de afastamento;
    
    \item \textbf{AuthenticatedSecretarioAction}: permite que apenas secretários autenticados no sistema possam chamar a função. É usada em funções como: adicionar um novo usuário no sistema, adicionar o parecer do CT ou da PRPPG relativo a uma solicitação, adicionar um mandato de um professor no sistema, etc.
\end{itemize}

A estrutura dessas ações customizadas segue o padrão demonstrado na Listagem~\ref{lst:authenticatedAction}.

\begin{lstlisting}[caption={Modelo de criação de uma \textit{Authenticated Action} para o SCAP},label={lst:authenticatedAction},language=Scala]
    import javax.inject.Inject
    import play.api.mvc.Results._
    import play.api.mvc._
    
    class Authenticated___Action @Inject() (parser: BodyParsers.Default)(implicit ec: ExecutionContext)
    extends ActionBuilderImpl(parser) {
    
        override def invokeBlock[A] (request: Request[A], block: (Request[A]) =>
        Future[Result]) = {
            /* Verifica se o usuário corresponde ao desejado. Caso positivo, a função é executada normalmente. */ 
            
                val res: Future[Result] = block(request)
                res
                
            /* Caso negativo, mostra uma tela de erro */
               
                Future.successful(Ok(br.ufes.scap.views.html.erro()))
        }
    }
\end{lstlisting}

Um elemento que pode facilmente trazer confusão é a nomenclatura das funções \textbf{invokeBlock} e \textbf{block}. Ao contrário do que parece a primeira vista, a função \textbf{block} não bloqueia a resposta da requisição, pelo contrário, ela libera a função para seguir o fluxo normal de eventos. Nesse caso, não deve-se associar a palavra \textbf{block} com bloqueio, mas sim com o bloco de código a ser execudado. Como tais funções pertencem à biblioteca do \textit{Play}, o autor não é responsável por essa nomenclatura.

Tendo construído essas novas ações, elas estão disponíveis para uso, bastando injetá-las nos controladores, conforme mostra a Listagem~\ref{lst:actionNoControlador}.

\begin{lstlisting}[caption={Injectando e usando Ações customizadas em um Controlador} no SCAP,label={lst:actionNoControlador},language=Scala]
   class SolicitacoesController @Inject() (authenticatedUsuarioAction: AuthenticatedUsuarioAction, authenticatedSecretarioAction : AuthenticatedSecretarioAction, authenticatedProfessorAction : AuthenticatedProfessorAction, authenticatedChefeAction : AuthenticatedChefeAction) extends Controller {
    
    def funcaoExemplo = authenticated___Action {
\end{lstlisting}

Ainda existem algumas condições de autenticação que não são cobertas pelos métodos descritos anteriormente; certas funções que só podem ser chamadas pelo autor da solicitação de afastamento ou pelo relator da solicitacação. Para esses casos específicos, optou-se por usar a estrutura simples de \textit{if-then-else} para fazer as verificações necessárias.

Quando um usuário tenta acessar uma página a qual ele não pode ter acesso, ele é automaticamente redirecionado a uma tela de erro, exibida na Figura~\ref{fig-erro}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/scap-forbidden}
	\caption{Tela de acesso não autorizado no SCAP.}
	\label{fig-erro}
\end{figure}

\subsubsection{Submissão de Formulários, Classes \textit{Case} e \textit{Forms}}

Scala suporta o conceito de classes \textit{case}. Classes \textit{case} são classes regulares que são imutáveis por padrão; decompostas por meio de correspondência de padrões; comparadas por igualdade estrutural ao invés de referência; e sucintas para instanciar e operar~\cite{Scaladocumentation}.

A maneira que o \textit{Play} lida com formulários é baseada no conceito de ligação (\textit{binding}) de dados. Quando os dados vêm de uma requisição POST, o \textit{Play} vai procurar por dados formatados e ligá-los a um objeto \textit{Form}. Então, o Play pode usar esses valores para preencher uma classe \textit{case}, chamar uma validação customizada, entre outras opções.

Para entender melhor como esse processo funciona, será ilustrado aqui em dois exemplos: criação e submissão de solicitações de afastamento e busca por afastamento. Na Figura~\ref{fig-addSolicitacao} é mostrada a tela do formulário de cadastro de solicitação de afastamento.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/scap-addSolicitacao}
	\caption{Formulário de cadastro de solicitação de afastamento no SCAP.}
	\label{fig-addSolicitacao}
\end{figure}

Os dados obtidos através do preenchimento desse formulário pelo usuário na página Web devem ser ligados a um objeto correspondente no controlador, cujo modelo é descrito na Listagem~\ref{lst:solicitacaoForm}.

\begin{lstlisting}[caption={Modelo do objeto correspondente ao formulário da solicitação de afastamento no SCAP. },label={lst:solicitacaoForm},language=Scala]
import play.api.data.Form
import play.api.data.Forms._
/* ... */

case class SolicitacaoFormData(dataIniAfast : Date, dataFimAfast : 
    Date, dataIniEvento: Date, dataFimEvento : Date, 
    nomeEvento : String, cidade : String, onus : String,
    tipoAfastamento : String
    )
    
object SolicitacaoForm {

  val form = Form(
    mapping(
      "dataIniAfast" -> date,
      "dataIniAfast" -> date,
      "dataFimAfast" -> date,
      "dataIniEvento" -> date,
      "dataFimEvento" -> date,
      "nomeEvento" -> nonEmptyText,
      "cidade" -> nonEmptyText,
      "onus" -> nonEmptyText,
      "tipoAfastamento" -> nonEmptyText
    )(SolicitacaoFormData.apply)(SolicitacaoFormData.unapply)      
			  .verifying("Erro: Data de inicio do afastamento posterior a data de fim do afastamento",  
			      s => SharedServices.checaData(s.dataIniAfast, s.dataFimAfast))
			      /* ... */
  )}
  \end{lstlisting}

A chamada de verificação (\textit{veryfing}) serve para garantir que os dados inseridos possam ser validados, respeitando as restrições de integridade do sistema.

Deve-se enfatizar que \textit{SolicitacaoForm} e \textit{SolicitacaoFormData} são usados apenas para receber os dados de uma requisição POST, conforme mostra a Listagem~\ref{lst:binding1} e não correspondem a um objeto solicitação conforme mostrado no modelo de entidades nem a um objeto solicitação mostrado no modelo de persistência.

\begin{lstlisting}[caption={Ligando os dados provenientes da interação com o usuário ao objeto form no SCAP --- criação de solicitação.},label={lst:binding1},language=Scala]
def addSolicitacao() = authenticatedProfessorAction.async { implicit request =>
    SolicitacaoForm.form.bindFromRequest.fold(
        errorForm => 
            // Se houve erro, isso é, se o usuário inseriu dados que violam as restrições de integridade do sistema, há um rediciorecionamento de volta para a página de cadastrar solicitação. 
        solicitacaoForm => {
            // Se não houve erro, Aqui nesse bloco de código, a partir da solicitacaoForm constrói-se o que realmente é uma solicitação de afastamento no contexto do SCAP, e segue-se o fluxo normal.
        
      })}
    \end{lstlisting}

Um exemplo mais claro disso pode ser visto na função de busca. A tela de busca é apresenta na Figura~\ref{scap-buscaSol} (apresentada mais adiante, na Seção~\ref{solicit-afast-parec}). A Listagem~\ref{lst:buscaForm} mostra o modelo do objeto correspondente ao formulário de busca de afastamento no SCAP, e a Listagem~\ref{lst:binding2} mostra a ligação dos dados recebidos do formulário ao objeto correspondente no controlador.

\begin{lstlisting}[caption={Modelo do objeto correspondente ao formulário de busca de afastamento no SCAP. },label={lst:buscaForm},language=Scala]

case class BuscaFormData(idProfessor : Long, idRelator : Long, status : String)

object BuscaForm {
  val form = Form(
  mapping(
      "idProfessor" -> longNumber,
      "idRelator" -> longNumber,
      "status" -> text
      )(BuscaFormData.apply)(BuscaFormData.unapply)
      )
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={Ligando os dados provenientes da interação com o usuário ao objeto form no SCAP --- busca por solicitação.},label={lst:binding2},language=Scala]
  def definirBusca = authenticatedUsuarioAction.async { implicit request =>
        BuscaForm.form.bindFromRequest.fold(
        // if any error in submitted data
        errorForm => 
          Future.successful
          (BadRequest(br.ufes.scap.views.html.buscarSolicitacoes(errorForm, UserService.listAllUsersByTipo(TipoUsuario.Prof)))),
        buscaForm => {
          val solicitacoes = SolicitacaoService.busca(buscaForm.idProfessor, buscaForm.idRelator, buscaForm.status)
          Future.successful(Ok(br.ufes.scap.views.html.listSolicitacoes(solicitacoes)))
        }
        )
  }
  \end{lstlisting}

Note que não existem classes de busca no modelo de entidades do sistema nem no modelo de persistência. A \textit{form}  \textit{BuscaForm} e a classe \textit{case} \textit{BuscaFormData} existem apenas para atender a requisições de busca.
 


\subsection{Camada de Lógica de Negócio}

Nesta subseção, será explicado o funcionamento da camada de lógica de negócio, destacando como as particularidades do \textit{framework Play} e da linguagem Scala influenciaram a sua implementação.

As classes de domínio, apresentadas no modelo de entidades na Seção~\ref{modelodominio}, representam os elementos do mundo real no escopo do problema tratado pelo SCAP. Os objetos destas classes são manipulados pelos serviços da aplicação e armazenados no banco de dados pelos DAOs da persistência.

O pacote de serviço serve como uma ponte entre os controladores e a camada de acesso ao banco de dados. Também faz a conversão entre os elementos `crus' que vêm do banco para os elementos elaborados que são usados nas camadas superiores, conforme citado anteriormente.

Muitas das funções de verificação necessárias para garantir que as restrições de integridade do sistema sejam mantidas foram implementadas na camada de serviço, assim como muitas verificações acerca da natureza do usuário atual no sistema (se é autor ou relator de uma solicitação de afastamento em questão, por exemplo).

Outra importante tarefa feita na camada de serviços é o envio de e-mails. Para isso, utilizou-se o JavaMail e o Apache Commons Email. JavaMail é uma API Java usada para enviar e receber e-mails via SMTP (que é o protocolo utilizado neste projeto), POP3 e IMAP.

A Apache Commons é um projeto da Apache Software Foundation, cujo principal é fornecer software Java de código aberto e reutilizável. O objetivo da Apache Commons Email é prover uma API para enviar e-mails. Ela foi projetado tendo por base a API JavaMail, e simplifica bastante o seu uso.

Embora essas API sejam projetadas para Java, graças a interoperabilidade entre Scala e Java, foi plenamente possível usar tais APIs no projeto para implementar as funcionalidades que envolvem o envio de emails. Observa-se, no entanto, que foi implementado o envio de e-mails apenas via Gmail, dado que o projeto se trata de um protótipo.



\subsection{Camada de Lógica de Acesso a Dados}

Nessa subseção, será explicado o funcionamento da camada de lógica de acesso a dados, destacando como as particularidades do \textit{framework Play} e da linguagem Scala influenciaram a sua implementação.

Inicialmente, há duas definições importantes próprias da linguagem Scala que precisam ser explicadas:

\begin{itemize}

    \item \textit{Trait}: equivalente a interfaces de Java. São utilizadas para definir tipos de objetos apenas especificando as assinaturas dos métodos suportados~\cite{Scaladocumentation};
    
    \item \textit{Object}: métodos e valores que não são associados com instâncias individuais de uma classe são considerados objetos \textit{singleton}, indicados pela palavra-chave \textit{object} ao invés de \textit{class}. Pode-se dizer que um  \textit{object} se trata de uma classe de instância única, diferente de uma classe comum que pode ter várias instâncias.  \textit{Objects} podem herdar de classes e  \textit{traits}~\cite{Scaladocumentation}.
\end{itemize}

Outro detalhe relevante da linguagem Scala a ser destacado é o tipo \textit{Future}. Esse tipo é usado para executar operações não-bloqueantes assíncronas em paralelo. Um \textit{Future} representa um valor que pode ou não estar disponível no momento atual, mas estará disponível em algum momento (ou uma exceção caso esse valor não fique disponível).

Seguindo o modelo do FrameWeb~\cite{Souza2007}, mas adaptando-o ao \textit{framework} Play e à linguagem Scala, inicialmente criou-se um \textit{trait} chamado \textbf{BaseDAO} que define os métodos que serão usados para todas as classes de persistência: \textbf{save}, \textbf{delete}, \textbf{update}, \textbf{get} e \textbf{listAll}.

Então foram criados \textit{traits} para todas as demais classes, denotados por \textbf{NomeDaClasseDAO}. Todos herdam de \textbf{BaseDAO} e também especificam quais serão os métodos de persistência específicos para cada classe. 

Finalmente foram criados \textit{objects} que herdam dos \textit{traits}, chamados \textbf{NomeDaClasseDAOSlick}. Esses objects implementam todos os métodos definidos nos \textit{traits}, e utilizam as bibliotecas \textit{Slick} para realizar o acesso ao Banco de Dados.

A Listagem~\ref{lst:banco} mostra um exemplo de implementação de uma classe da camada de persistência no SCAP.

\begin{lstlisting}[caption={Consulta ao banco de dados no SCAP},label={lst:banco},language=Scala]
import scala.concurrent.ExecutionContext.Implicits.global
import slick.driver.JdbcProfile
import slick.driver.MySQLDriver.api._
import play.api.db.slick.DatabaseConfigProvider
import scala.concurrent._
import scala.concurrent.duration._
/* ... */

object UserDAOSlick extends UserDAO {

    val dbConfig = DatabaseConfigProvider.get[JdbcProfile](Play.current)

    val users = TableQuery[UserTableDef]  //representa a tabela de usuários no banco, sendo essencial para a sintaxe.
    
    def get(id: Long): Option[User] = {
        val Usuario : Future[Option[User]] = dbConfig.db.run(users.filter(_.id === id).result.headOption) // isso equivale a query SELECT TOP 1 * FROM USERS WHERE ID = {id}
        
        return Await.result(Usuario,Duration.Inf)
        
        /* ... Outras funções ... */
  }
\end{lstlisting}

Os \textit{imports} são necessários para acessar os recursos da biblioteca \textit{Slick} e do tipo \textit{Future}. Os métodos do \textit{Slick} retornam valores \textit{Future}, e para isso deve-se usar a função \textbf{Await.result(-Future[T]-, -Duração de espera-)} para obter o resultado real, que será retornado para as outras camadas.

\section{Apresentação do Sistema}
\label{sec-projeto-apresentacao}

Nesta seção, são apresentadas as telas do sistema e um pouco de como funciona a navegação pelo sistema.

\subsection{Login e erro de autenticação}

Inicialmente, deve-se fazer o login, cuja tela já foi apresentada na Figura~\ref{fig-login}. Caso o usuário tente acessar alguma página via URL sem estar autenticado, vai receber uma mensagem de erro, também já mostrado anteriormente na Figura~\ref{fig-erro}.

\subsection{Menu principal}

Após um login bem sucedido, o usuário é redirecionado para a tela do menu principal. Dependendo do tipo do usuário --- professor ou secretário --- o menu mostrará opções diferentes, conforme pode ser visto nas figuras~\ref{fig-menu-sec} e~\ref{fig-menu-prof}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/scap-menusecretario}
	\caption{Menu visto por um Secretário do SCAP.}
	\label{fig-menu-sec}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/scap-menuprofessor}
	\caption{Menu visto por um Professor do SCAP.}
	\label{fig-menu-prof}
\end{figure}

As diferentes telas refletem algumas das restrições de integridade do sistema: apenas um professor pode adicionar uma solicitação de afastamento, enquanto apenas um secretário pode adicionar novos usuários, parentescos ou mandatos de chefia.

\subsection{Usuários, Parentescos e Mandatos}

Para registrar um novo usuário no sistema (opção ``Adicionar Usuário''), o secretário preenche um formulário informando nome, matricula, e-mail, senha e tipo --- Professor(a) ou Secretário(a) ---, conforme mostra a Figura~\ref{fig-add-perfil}. Posteriormente, qualquer usuário pode modificar seu próprio perfil (opção ``Editar seu perfil'') e alterar nome, e-mail e senha, conforme mostra a Figura~\ref{fig-editar-perfil}, porém matrícula e tipo são inalteráveis após o cadastro.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/scap-editUsuario}
	\caption{Editando seu perfil no SCAP.}
	\label{fig-editar-perfil}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/scap-addUsuario}
	\caption{Secretário registrando um novo usuário no SCAP.}
	\label{fig-add-perfil}
\end{figure}

Quando a lista de professores é exibida, como mostra a Figura~\ref{scap-listaprof}, é possível visualizar as informações públicas de cada usuário (ID, nome, matrícula, e-mail) e também é possível ver mandatos, parentescos e solicitações de afastamentos específicas do(a) professor(a) desejado(a).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/scap-listaprof}
	\caption{Lista de professores cadastrados no SCAP.}
	\label{scap-listaprof}
\end{figure}

Para adicionar um parentesco  (opção ``Adicionar Parentesco''), o secretário seleciona dois professores da lista de professores do sistema, conforme mostra a Figura~\ref{scap-addParentesco}. Parentescos podem ser sanguíneos ou matrimoniais, porém tal diferenciação é irrelevante no contexto do sistema, por isso foi omitida. Qualquer usuário pode visualizar a lista de parentescos no sistema (opção ``Listar Parentescos''), mas para um secretário existe a opção de excluir o parentesco, conforme mostra a Figura~\ref{scap-verParentesco-Secretario}, enquanto um professor pode apenas visualizá-o, conforme mostra a Figura~\ref{scap-verParentesco-Professor}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/scap-addParentesco}
	\caption{Secretário registrando um novo parentesco no SCAP.}
	\label{scap-addParentesco}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/scap-verParentesco-Secretario}
	\caption{Secretário visualizando lista de parentescos no SCAP.}
	\label{scap-verParentesco-Secretario}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/scap-verParentesco-Professor}
	\caption{Professor visualizando lista de parentescos no SCAP.}
	\label{scap-verParentesco-Professor}
\end{figure}

A situação é análoga para mandatos: um secretário os cadastra preenchendo um fórmulário (informando professor, cargo, data de início e data de fim); qualquer usuário pode visualizar o histórico de mandatos cadastrados no sistema, mas apenas secretários têm a opção de remover um mandato do sistema.

\subsection{Solicitações de Afastamento e Pareceres}
\label{solicit-afast-parec}

Professores podem adicionar solicitações de afastamento preenchendo o formulário (já apresentado anteriormente na Figura~\ref{fig-addSolicitacao}). Qualquer usuário pode ver as solicitações de afastamento listadas no sistemas, conforme mostra a Figura~\ref{scap-listaSolicitacoes}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/scap-listaSolicitacoes}
	\caption{Professor visualizando lista de solicitações de afastamento no SCAP.}
	\label{scap-listaSolicitacoes}
\end{figure}

É possível procurar uma solicitação específica por relator, professor e/ou status através da opção ``Fazer Busca''. A tela de busca é exibida na Figura~\ref{scap-buscaSol}. Pode-se abrir mão de usar qualquer um dos campos de busca bastando deixar selecionada a opção ``TODOS''.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/scap-buscaSol}
	\caption{Tela de busca de solicitações de afastamento no SCAP.}
	\label{scap-buscaSol}
\end{figure}

Também é possível ver mais informações sobre uma solicitação através da opção ``ver mais detalhes''. Essa opção exibirá a tela, como nos exemplos mostrados nas figuras~\ref{scap-verSol} e~\ref{scap-verSol2}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/scap-verSol}
	\caption{Tela de visualização em detalhes de uma solicitação de afastamento no SCAP.}
	\label{scap-verSol}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/scap-verSol2}
	\caption{Tela de visualização em detalhes de uma solicitação de afastamento no SCAP.}
	\label{scap-verSol2}
\end{figure}

É possível notar que uma figura mostra as opções ``Designar Relator'' e ``Ver Pareceres'', enquanto a outra mostra as opções ``Registrar parecer externo'' e ``Ver Pareceres''. Isso acontece porque as opções exibidas abaixo dos dados da solicitação dependem do usuário autenticado no sistema e do status da solicitação, de acordo com as seguintes regras:

\begin{itemize}
    \item A opção ``Ver Pareceres'' aparece em todas as situações;
    \item A opção ``Cancelar Solicitação'' aparece se o usuário for o autor da solicitação;
    \item A opção ``Designar Relator'' aparece se o usuário está exercendo um mandato de chefe ou vice-chefe e a solicitação é internacional e ainda não há relator designado para ela;
    \item A opção ``Registrar Parecer'' aparece se o usuário é relator da solicitação e ainda não emitiu um parecer sobre ela;
    \item A opção ``Manifestar-se contra'' aparece se a solicitação é nacional e o usuário é professor;
    \item A opção ``Registrar Parecer Externo'' aparece se o usuário é secretário e a solicitação já foi aprovada pelo relator do DI;
    \item A opção ``Aprovar'' ou ``Reprovar'' aparece se o usuário é secretário e houve uma manifestação contra uma solicitação para evento nacional. Nesse caso, é marcada uma reunião do DI, que aprova ou reprova a solicitação, cabendo ao secretário registrar esse resultado;
    \item A opção ``Arquivar'' aparece se o usuário é secretário e a solicitação já está terminada, ou porque é nacional e já foi aprovada pelo DI, ou porque é internacional e já foi aprovada pelo PRPPG, ou se a solicitação foi reprovada.
\end{itemize}

Quando um professor é designado como relator de uma solicitação de afastamento para um evento internacional ele deve registrar um parecer a favor ou contra o afastamento, conforme mostra a Figura~\ref{scap-registrarParecerInterno}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/scap-registrarParecerInterno}
	\caption{Tela onde o relator registra seu parecer.}
	\label{scap-registrarParecerInterno}
\end{figure}

Se uma solicitação de afastamento para um evento internacional for aprovada pelo relator do DI, ela será avaliada também pelo CT e depois pela PRPPG, e esses pareceres devem ser registrados por um secretário, conforme mostra a Figura~\ref{scap-registrarParecerExterno}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/scap-registrarParecerExterno}
	\caption{Tela onde o secretário registra um parecer externo.}
	\label{scap-registrarParecerExterno}
\end{figure}

Qualquer usuário pode consultar a lista de pareceres sobre uma determinada solicitação, como foi mencionado anteriormente basta ir para a página que exibe os dados da solicitação desejada e clicar em ``Ver Pareceres''. A tela exibida é exemplificada na Figura~\ref{scap-verPareceres}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/scap-verPareceres}
	\caption{Lista de pareceres para uma determinada solicitação de afastamento.}
	\label{scap-verPareceres}
\end{figure}

O usuário pode visualizar os dados de cada parecer com mais detalhes, conforme mostra a Figura~\ref{scap-verPar}. Para pareceres externos ao DI (isto é, pareceres do CT e da PRPPG) é possível também fazer download do documento associado a eles.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/scap-verPar}
	\caption{Tela de exibição de dados de um determinado parecer.}
	\label{scap-verPar}
\end{figure}

